# 炒冷饭
## 求逆元
1. ``exgcd(a,m,x,y); ans=(x%m+m)%m;``，万能。
2. ``qpow(a,m-2,m)``，这个仅限于m是一个质数。
3. ``inv[i]=(m-m/i)*inv[m%i]%m``，线性求逆元。
## 中国剩余定理(CRT)
现在已知一个同余方程组:
$$
\begin{cases}
x\equiv a_1\mod m_1\\
x\equiv a_2\mod m_2\\
...\\
x\equiv a_n\mod m_n
\end{cases}
$$
满足$m_i$两两互质。

解法：
首先计算出下面的各个值：
$$
M=\prod\limits_{i=1}^m m_i\\
P_i={M\over m_i}\\
Q_i=P_i^{-1}\mod m_i
$$
那么最终的答案就是：
$$
ans\equiv\sum\limits_{i=1}^n a_iP_iQ_i \mod M
$$
~~我不会证明~~
## 扩展中国剩余定理(EXCRT)
现在解决的是$m_i$可能不两两互质的情况。

> 符号约定：
> 
> $\mathrm{inv}(a,m)$表示$a$在模$m$下的逆元。
> 
> $(a,b)=\gcd(a,b)$

考虑将两条方程进行合并。
现在有两条方程：
$$
\begin{cases}
x\equiv a_1\mod m_1\\
x\equiv a_2\mod m_2
\end{cases}
$$
转化为不定方程的形式：
$$
\begin{cases}
    x=a_1+m_1 y_1\\
    x=a_2+m_2 y_2
\end{cases}
\Rightarrow
\begin{cases}
    y_1=\frac{x-a_1}{m_1}\\
    y_1=\frac{x-a_2}{m_2}
\end{cases}
$$
那么可以得到：
$$
\begin{aligned}
a_1+m_1 y_1&=a_2+m_2 y_2\\
m_1 y_1-m_2 y_2&=a_2-a_1\\
\end{aligned}\\
$$
可以发现，这个方程有解的条件是$(m_1, m_2)|(a_2-a_1)$，方程两边同时除以$(m_1, m_2)$,然后化为同余式：
$$
\frac{m_1}{(m_1,m_2)}y_1\equiv\frac{a_2-a_1}{(m_1, m_2)}\mod{\frac{m_2}{(m_1,m_2)}}
$$
可以发现此时$(\frac{m_1}{(m_1, m_2)}, \frac{m_2}{(m_1,m_2)})=1$，所以同余式两边同时乘上逆元：
$$
\Rightarrow 
    y_1\equiv \frac{a_2-a_1}{(m_1, m_2)}\times \mathrm{inv}(\frac{m_1}{(m_1, m_2)},\frac{m_2}{(m_1,m_2)}) \mod \frac{m_2}{(m_1,m_2)}
$$

接着将其再次转化为一个不定方程，然后带入$x$：
$$
\Rightarrow
    y_1= 
        \frac{a_2-a_1}{(m_1, m_2)}
        \times 
        \mathrm{inv}(\frac{m_1} {(m_1,m_2)},\frac{m_2}{(m_1,m_2)})
        \mod \frac{m_2}{(m_1,m_2)}
    + 
        k
        \times
        \frac{m_2}{(m_1,m_2)}\\
\Rightarrow
    \frac{x-a_1}{m_1}=
        \frac{a_2-a_1}{(m_1, m_2)}
        \times 
        \mathrm{inv}(\frac{m_1}{(m_1, m_2)},\frac{m_2}{(m_1,m_2)})
        \mod 
        \frac{m_2}{(m_1,m_2)}
    + 
        k
        \times
        \frac{m_2}{(m_1,m_2)}\\
\Rightarrow
    x=
        \frac{a_2-a_1}  {(m_1, m_2)}
        \times 
        \mathrm{inv}(\frac{m_1}{(m_1, m_2)},\frac{m_2}{(m_1,m_2)})
        \mod 
        \frac{m_2}{(m_1,m_2)}
        \times m_1
    + a_1
    +   k
        \times
        \frac{m_1 m_2}{(m_1,m_2)}
$$
然后转化为同余式：
$$
\Rightarrow 
    x\equiv 
         \frac{a_2-a_1}  {(m_1, m_2)}
        \times 
        \mathrm{inv}(\frac{m_1}{(m_1, m_2)},\frac{m_2}{(m_1,m_2)})
        \mod 
        \frac{m_2}{(m_1,m_2)}
        \times m_1
    + a_1
    ~~~(\mathrm{mod} \frac{m_1 m_2}{(m_1,m_2)})
$$
这样就合并成功了。
### 同余式的转化

在实际问题中，可能给出的同余式是类似下面这个样子的：
$$
ax\equiv b\mod M
$$
我们需要将其转化为(EX)CRT的形式的形式。

将其转化为不定方程的形式：
$$
ax+My=b
$$
可以发现，这个方程有解的条件是$(a,M)|b$。

首先使用exgcd求出方程$ax+My=(a,M)$的特解，得到的一组解为$x',y'$。
那么原方程的一组解为
$$
Sx=\frac{b}{(a,M)}x'\\
Sy=\frac{b}{(a,M)}y'
$$
那么原方程的通解就是
$$
x=Sx+k\times \frac{b}{(a,M)}\\
y=Sy-k\times \frac{b}{(a,M)}
$$
我们取x的通解表达式，将其转化为同余式：
$$
x\equiv Sx~~~~(\mathrm{mod}~~\frac{b}{(a,M)})
$$
# 新内容
## 基本概念
**阶**:当$(a,p)=1$时，满足$a^x\equiv 1~~~~(\mathrm{mod}~~p)$的最小$x$，计作$\delta_p(a)$。

**原根**:如果$\delta_p(a)=\varphi(p)$，那么$a$就是模$p$下的原根。一个模数由原根，就必须先满足$p=2,4,p^n,2p^n$。

如果$p$是一个质数，那么可以用$a^x\%p$表示$[1,p-1]$中的所有数，其中$1\leq x\leq p-1$

## 二次剩余
形式化的，就是找到满足下面的同余式的$x$:
$$
x^2\equiv a~~~~(\mathrm{mod}~~p)
$$
通俗点来讲，就是将$a$在模$p$以一下进行开根。

如果$a$能够开根（上面的同余方程有解），那么我们就可以认为“$a$是模$p$意义下的二次剩余”，否则认为“$a$不是模$p$意义下的二次剩余”。

上面同余方程要么有两个解（可能相同），要么没有解。

如果$p=2$，那么显然的，x的取值只有0/1，而且很容易找到，所以我们只讨论$p$属于奇素数的情况。

**引理1**:对于一个模数$p$，是二次剩余的数共有$\frac{p-1}{2}$（不包括$0$）,非二次剩余的数也有$\frac{p-1}{2}$个，各占一半。

虽然我们很难在较短时间内准确知道是二次剩余的数的分布，但是没有关系。

**引理2**:对于一个数$a$和一个模数$p$,可以得到：
$$
v\equiv a^{\frac{p-1}{2}}~~~~(\mathrm{mod}~~p)\\
\begin{cases}
v=1&\Leftrightarrow a是模p的二次剩余\\
v=-1&\Leftrightarrow a不是模p的二次剩余
\end{cases}
$$

接下来考虑算法（忽略各种特判）。

首先可以想到，第一步一定是判断一个数$a$是否是二次剩余。
如果是一个二次剩余，那么继续执行算法，找到$x$，否则直接返回一个表示不是二次剩余的结果。

接下来就是一系列神仙操作。

**随机**一个数$a$，范围是$[1,p-1]$，满足$a^2-n$**不是**模$p$的二次剩余。
接下来使用类似虚数这种拓展数域的方式，令$\omega=\sqrt{a^2-n}$，这个东西在模$p$的数域下是不存在的。用二元组$(a,b)$表示$a+b\omega$，那么可以得到：
$$
\begin{aligned}
(a+\omega)^{p-1}&=(a+\omega)^p(a+\omega)\\
                &=(\sum\limits_{i=0}^p C(p,i)a^i\omega^{p-i})(a+\omega)\\
                &=(\sum\limits_{i=1}^p 
                        C(\lfloor{p/p}\rfloor,\lfloor{i/p}\rfloor)
                        C(p\%p,i\%p)a^i\omega^{p-i})(a+\omega)\\
\end{aligned}
$$
很明显，$C(\lfloor{p/p}\rfloor,\lfloor{i/p}\rfloor)$的值永远为$1$,而$C(p\%p,i\%p)$只有在$i=0或p$的时候才会是$1$，其他时刻都为$0$，那么式子可以继续化简：
$$
\begin{aligned}
&=(a^p+\omega^p)(a+\omega)\\
&=(a^{p-1}a+\omega^{p-1}\omega)(a+\omega)\\
&=(a^{p-1}a+(a^2+n)^{\frac{p-1}{2}}\omega)(a+\omega)
\end{aligned}
$$
因为$a^{p-1}\equiv 1$, $(a^2+n)^{\frac{p-1}{2}}\equiv -1$，所以
$$
\begin{aligned}
    &=(a-\omega)(a+\omega)\\
    &=a^2-\omega^2\\
    &=n
\end{aligned}
$$
所以$(a+\omega)^{\frac{p+1}{2}}$就是其中一个$x$，用$p-x$就能得到另一个$x$。

```cpp
struct Complex {
    Complex(LL x, LL y) : x(x), y(y) {}
    LL x, y;
};

inline Complex mul(Complex a, Complex b) {
    return Complex(a.x*b.x%M + a.y*b.y%M*w%M, a.y*b.x*M+a.x*b.y%M);
}

LL qpow(LL a, LL b, LL M) {
    LL ret = 1;
    while (b) {
        if (b & 1) ret = ret * a % M;
        a = a * a % M, b >>= 1;
    }
    return ret;
}
Complex qpow(Complex a, LL b) {
    Complex ret = Complex(1, 0);
    while (b) {
        if (b & 1) ret = mul(ret, a);
        a = mul(a, a), b >>= 1;
    }
    return ret;
}

pair<LL, LL> solve(LL n, LL M) {
    n %= M;
    if (!n) return make_pair(1, 1);
    if (M == 2) return make_pair(1, 1);
    if (qpow(n, (M - 1) >> 1, M) == M - 1) return make_pair(-1,-1);
    LL ans, ans1, ans2;
    a = rand() % M;
    while (!a || qpow((a * a - n + M) % M, (M - 1) >> 1, M)) a = rand() % M;
    w = (a * a - n + M) % M;
    ans1 = qpow(Complex(a, 1), (M + 1) >> 1).x;
    ans2 = M - ans1;
    if (ans1 > ans2) swap(ans1, ans2);
    return make_pair(ans1, ans2);
}
```
## 大步小步(BSGS)
就是在模$p$的情况下求出$log_ab$，非常暴力。

现在考虑的是$a,p$互质的特殊情况，

首先使用``Hash``表或者``std::map``存储$b\times a^{i}(0\leq i\leq \lceil\sqrt{b}\rceil)$，以及对应的$i$，然后枚举$a^{i\lceil{\sqrt{p}}\rceil}(0\leq i\lceil{\sqrt{p}}\rceil\leq p)$，如果得到一个值存在于表中，那么直接将指数相减就好了。

```cpp
namespace BSGS {
    map<LL, LL> val_map;
    LL log(LL a, LL b, LL M) { // a^x = b (mod M) 
        val_map.clear();
        LL sqrt_m = ceil(sqrt(M));
        b %= M;
        for (int i = 1; i <= sqrt_m; i++) {
            b = b * a % M;
            val_map[b] = i;
        }
        LL vec = qpow(a, sqrt_m, M); b = 1;
        for (int i = 1; i <= sqrt_m; i++) {
            b = b * vec % M;
            if (val_map.count(b)) return (i * sqrt_m - val_map[b] + M) % M;
        }
        return -1;
    }
}
```
## 拓展大步小步(EX_BSGS)
现在考虑$a,p$不互质的情况。

$$
设g=(a,p)\\
a^x\equiv b~~~~(\mathrm{mod}~~p)\\
(\frac{a}{g})a^{x-1}\equiv \frac{b}{g}~~~~(\mathrm{mod}~~\frac{p}{g})
$$
如果$b$不能被$g$整除，那么式子无解，因为$\frac{a}{g},\frac{p}{g}$互质，所以一定有$\frac{a}{g}$在模$\frac{p}{g}$下的逆元，对式子进行变化：
$$
a^{x-1}\equiv \frac{b}{g}(\frac{a}{g})^{-1}~~~~(\mathrm{mod}~~\frac{p}{g})
$$
这样子就得到另一个形式相同的式子，但是$a$和$\frac{p}{g}$可能依然不互质，需要继续变化。如果最终互质了，就用BSGS进行求解。
```cpp
namespace EX_BSGS {
    LL log(LL a, LL b, LL M) {
        if (b == 1 || M == 1) return 0;
        LL g = gcd(a, M), cnt = 0, k = 1;
        while (g > 1) {
            if (b % g) return -1;
            cnt++, b /= g, M /= g, k = k * (a / g) % M;
            if (k == b) return cnt;
            g = gcd(a, M);
        }
        LL ans2 = BSGS::log(a, b * inv(k, M) % M, M);
        if (ans2 == -1) return -1;
        else return ans2 + cnt;
    }
}
```